---
layout: post
title:  "[SS] DTFS 유도(1)"
date:   2018-05-11 15:33:59
author: dsaint31
categories: Signals_and_Systems
use_math: true
tags: DTFS fourier
---

# Discrete Time Fourier Series : Proof(1)
@(Signal and System)[#Fourier,#DTFS]

DTFS의 공식은 다음과 같음.

$$
\begin {align*}
\tilde{x}\left[ n \right] &=\sum _{ m=0 }^{ N-1 }{ \tilde{ X }_{ m }{ e }^{ jm{ \omega}_{ 0 }n } }  \tag{합성식}\\ 
\tilde{ X }_{ k }&=\frac { 1 }{ N } \sum _{ n=0 }^{ N-1 }{ \tilde{x}\left[ n \right] { e }^{ -jk{ \omega}_{ 0 }n } } \tag{분해식} 
\end {align*}
$$

### Proof

합성식으로부터 분해식을 유도할 것임.

합성식의 양 변에 ${ e }^{ -jk{ \omega}_{ 0 }n } $ 을 곱하면 다음과 같이 전개됨.

$$
\begin {align*}
 \tilde{x}\left[ n \right] { e }^{ -jk{ \omega}_{ 0 }n }&=\sum _{ m=0 }^{ N-1 }{ \tilde{ X }_{ m }{ e }^{ jm{ \omega}_{ 0 }n }{ e }^{ -jk{ \omega}_{ 0 }n } } \\
 &=\sum _{ m=0 }^{ N-1 }{ \tilde{ X }_{ m }{ e }^{ j\left( m-k \right) { \omega}_{ 0 }n } } \\
\end {align*}
$$

이를 한 주기에 대해 summation하면 다음과 같이 전개됨.
(CTFS의 경우, Fourier Series Coefficient를 구할 때 해당하는 직교함수를 곱하고 적분해주는 것을 기억할 것.)

$$
\begin {align*}
\sum _{ n=0 }^{ N-1 }{ \tilde{x}\left[ n \right] { e }^{ -jk{ \omega}_{ 0 }n } } &=\sum _{ n=0 }^{ N-1 }{ \sum _{ m=0 }^{ N-1 }{ \tilde{ X }_{ m }{ e }^{ j\left( m-k \right) { \omega}_{ 0 }n } }  } \\
&=\sum _{ m=0 }^{ N-1 }{ \tilde{ X }_{ m }\left[ \sum _{ n=0 }^{ N-1 }{ { e }^{ j\left( m-k \right) { \omega}_{ 0 }n } }  \right]  }  \tag{1}\\ 
\end {align*}
$$

여기서 squared bracket 안의 $\left[ \sum _{ n=0 }^{ N-1 }{ { e }^{ j\left( m-k \right) { \omega}_{ 0 }n } }  \right]$은 다음과 같은 orthogonality를 만족함.

1) $m=k$인 경우,

$$
\begin {align*}
\left[ \sum _{ n=0 }^{ N-1 }{ { e }^{ j\left( m-k \right) { \omega}_{ 0 }n } }  \right] &= \left[ \sum _{ n=0 }^{ N-1 }{ { e }^{ j0 { \omega}_{ 0 }n } }  \right] \\
&= \left[ \sum _{ n=0 }^{ N-1 }{ { e }^{ 0} }  \right] \\
&= \left[ \sum _{ n=0 }^{ N-1 }{ 1 }  \right]  \\
&= N
\end {align*}
$$

2) $m\ne k$인 경우,

$$
\begin {align*}
\left[ \sum _{ n=0 }^{ N-1 }{ { e }^{ j\left( m-k \right) { \omega}_{ 0 }n } }  \right] &= 
\frac{1- { e }^{ j\left( m-k \right) { \omega}_{ 0 }N }}{1- { e }^{ j\left( m-k \right) { \omega}_{ 0 } }} \\
&=\frac{1- { e }^{ j\left( m-k \right) \frac{2\pi}{N}N }}{1- { e }^{ j\left( m-k \right) \frac{2\pi}{N} }} \\
&=\frac{1- { e }^{ j\left( m-k \right) 2\pi }}{1- { e }^{ j\left( m-k \right) \frac{2\pi}{N} }} \\
&=\frac{1- \left[ \cos \left( m-k \right) 2\pi +j \sin \left( m-k \right) 2\pi  \right]}{1- { e }^{ j\left( m-k \right) \frac{2\pi}{N} }} \\
&=\frac{1- \left[ 1 +j0\right]}{1- { e }^{ j\left( m-k \right) \frac{2\pi}{N} }} \\
&=\frac{0}{1- { e }^{ j\left( m-k \right) \frac{2\pi}{N} }} \\
&=0
\end {align*}
$$

때문에, 식 $(1)$은 다음과 같이 전개됨.

$$
\begin {align*}
\sum _{ n=0 }^{ N-1 }{ \tilde{x}\left[ n \right] { e }^{ -jk{ \omega}_{ 0 }n } }  &=  \sum _{ m=0 }^{ N-1 }{ \tilde{ X }_{ m }\left[ \sum _{ n=0 }^{ N-1 }{ { e }^{ j\left( m-k \right) { \omega}_{ 0 }n } }  \right]  } \\
&=\tilde{ X }_kN
\end {align*}
$$

좌변과 우변을 바꾸면 다음과 같이 전개 가능함.

$$
\begin {align*}
\tilde{ X }_kN &= \sum _{ n=0 }^{ N-1 }{ \tilde{x}\left[ n \right] { e }^{ -jk{ \omega}_{ 0 }n } }  \\
\tilde{ X }_k &= \frac{1}{N}\sum _{ n=0 }^{ N-1 }{ \tilde{x}\left[ n \right] { e }^{ -jk{ \omega}_{ 0 }n } }  \\
\end {align*}
$$

즉, 분해식 (Discrete Time Fourier Coefficient)가 유도되어 짐.

$$
\begin {align*}
\tilde{x}\left[ n \right] &= \sum _{ k=<N> }{ \tilde{ X }_{ m }{ e }^{ jm{ \omega}_{ 0 }n } } \\ 
\tilde{ X }_{ k } &= \frac { 1 }{ N } \sum _{ n=<N> }{ \tilde{x}\left[ n \right] { e }^{ -jk{ \omega}_{ 0 }n } } \\ \\ 
&where, \quad\omega_0 =\frac{2\pi}{N} &
\end {align*}
$$

### 참고 : CTFS

$$
\begin {align*}
\tilde{x}\left( t \right) &= \sum_{ k=-\infty }^{\infty}{ \tilde{ X }_{ k }{ e }^{ jk{ \Omega}_{ 0 }t } } \\ 
\tilde{ X }_k &= \frac { 1 }{ T } \int_{ n=0 }^{T}{ \tilde{x}\left( t \right) { e }^{ -jk{ \Omega}_{ 0 }t } } \\ \\ 
&where, \quad\Omega_0 =\frac{2\pi}{T} &
\end {align*}
$$

